---
title: "Finalizowanie Instalacji"
---

{% include toc title="Spis Treści" %}

### Wymagana Lektura

`boot.firm` to plik, który jest uruchamiany przez boot9strap po wczytaniu NANDu, i może być każdym payload'em w formacie FIRM. Plik ten może być podmieniony w każdej chwili, jednak Luma3DS pozwala na uruchomienie innych payload'ów arm9 w formacie FIRM używając Chainloadera Luma3DS.

W naszym przypadku, używamy Luma3DS autorstwa [AuroraWright](https://github.com/AuroraWright/) do bezpośredniego uruchomienia zmodyfikowanego SysNAND, co pozwala na zupełną rezygnację z korzystania z EmuNAND i znacznie upraszcza obsługę przerobionego 3DS'a oraz zużywa znacznie mniej miejsca na karcie SD.

Podczas tego procesu zainstalujemy również takie programy jak:

+  **FBI** *(instaluje gry i programy w formacie CIA)*
+  **Anemone3DS** *(instaluje niestandardowe motywy)*
+  **Checkpoint** *(tworzenie kopii zapasowych gier 3DS i DS oraz ich przywracanie)*
+  **Luma3DS Updater** *(narzędzie do łatwej aktualizacji twojego CFW)*
+  **GodMode9** *(wielozadaniowe narzędzie do NAND i kartridżów)*
+  **Homebrew Launcher Loader** *(uruchamia Homebrew Launcher)*

### Czego Potrzebujesz

* Najnowszej wersji [Anemone3DS](https://github.com/astronautlevel2/Anemone3DS/releases/latest) *(pliku `.cia`)*
* Najnowszej wersji [Checkpoint](https://github.com/FlagBrew/Checkpoint/releases/latest) *(pliku `.cia`)*
* Najnowszej wersji [Homebrew Launcher Wrapper](https://github.com/mariohackandglitch/homebrew_launcher_dummy/releases/latest)
* Najnowszej wersji [GodMode9](https://github.com/d0k3/GodMode9/releases/latest)
* Najnowszej wersji [DSP1](https://github.com/zoogie/DSP1/releases/latest)
* Najnowszej wersji [FBI](https://github.com/Steveice10/FBI/releases/latest) *(pliki `.cia` oraz `.3dsx`)*
* Najnowszej wersji [ctr-no-timeoffset](https://github.com/ihaveamac/ctr-no-timeoffset/releases/latest)
* Najnowszej wersji [Luma3DS Updater](https://github.com/KunoichiZ/lumaupdate/releases/latest) *(pliku `.cia`)*

### Instrukcje

#### Sekcja I - Przygotowanie

1. Wyłącz konsolę
1. Włóż kartę SD do komputera
1. Stwórz folder o nazwie `3ds` w głównym katalogu twojej karty SD, jeśli jeszcze nie istnieje
1. Stwórz folder o nazwie `cias` w katalogu głównym karty SD, jeśli jeszcze nie istnieje
1. Skopiuj `ctr-no-timeoffset.3dsx` do folderu `/3ds/` na twojej karcie SD
1. Skopiuj `FBI.3dsx` do folderu `/3ds/` na karcie SD
1. Skopiuj `Homebrew_Launcher.cia` do folderu `/cias/` na karcie SD
1. Skopiuj `lumaupdater.cia` do folderu `/cias/` na karcie SD
1. Skopiuj `FBI.cia` do folderu `/cias/` na karcie SD
1. Skopiuj `DSP1.cia` do folderu `/cias/` na karcie SD
1. Skopiuj `Anemone3DS.cia` do folderu `/cias/` na karcie SD
1. Skopiuj `Checkpoint.cia` do folderu `/cias/` na karcie SD
1. Stwórz folder o nazwie `payloads` w folderze `luma` na twojej karcie SD jeśli nie istnieje
1. Skopiuj `GodMode9.firm` z GodMode9 `.zip` do folderu `/luma/payloads/` na karcie SD
1. Skopiuj folder `gm9` z GodMode9 `.zip` do katalogu głównego na karcie SD

    ![]({{ "/images/screenshots/finalizing-setup-file-layout.png" | absolute_url }})
    {: .notice--info}

    Zauważ, że w zależności od metody użytej do instalacji boot9strap, karta SD twojego urządzenia może nie mieć plików `soundhax-usa-n3ds.m4a`,` otherapp.bin` lub `safehaxpayload.bin` z powyższego zrzutu ekranu.
    {: .notice--info}

1. Włóż ponownie kartę SD do konsoli
1. Włącz konsolę

#### Sekcja II - Aktualizacja Systemu

Jeśli, wykonując poprzednią wersję tego poradnika, wykonałeś CTRTransfer dla *New 3DS* do wersji 2.1.0, teraz jest czas na [przywrócenie kopii zapasowej NAND](godmode9-usage#restoring-a-nand-backup) przed wykonaniem tej sekcji.
{: .notice--danger}

Jeśli przed rozpoczęciem tego poradnika już miałeś skonfigurowane EmuNAND i chciałbyś przenieść zawartość swojego poprzedniego EmuNAND do twojego nowego SysNAND CFW, teraz powinieneś [przenieść EmuNAND](move-emunand) przed wykonaniem tej sekcji.
{: .notice--info}

1. Zaktualizuj swoją konsolę wchodząc w System Settings i "Other Settings". Następnie przejedź na sam koniec w prawo i użyj "System Update"
  + Aktualizacje podczas używania B9S + Luma (tego co masz) są bezpieczne
  + Jeśli przy próbie aktualizacji pojawia się błąd, ustaw swoje DNS (w ustawieniach połączenia internetowego 3DS) na "auto"
  + Jeśli dalej otrzymujesz błąd, [wykonaj CTRTransfer](ctrtransfer), a potem spróbuj ponownie zaktualizować

#### Sekcja III - Homebrew Launcher

1. Uruchom aplikację "Download Play" (![]({{ "/images/download-play-icon.png" | absolute_url }}){: height="24px" width="24px"})
1. Naciśnij w tym samym momencie (L) + (Dół) + (Select) aby otworzyć menu Rosalina
1. Wybierz "Miscellaneous options"
1. Wybierz "Switch the hb. title to the current app."
1. Naciśnij (B) aby kontynuować
1. Naciśnij (B) aby powrócić do głównego menu Rosalina
1. Naciśnij (B) aby zamknąć menu Rosalina
1. Naciśnij (Home), a następnie zamknij aplikację Download Play
1. Uruchom aplikację Download Play
1. Twoja konsola powinna załadować Homebrew Launcher
1. Uruchom ctr-no-timeoffset z listy homebrew
1. Naciśnij (A) aby ustawić offset na 0
  + To dopasuje zegar systemowy do czasu i daty RTC (która zostanie ustawiona wkrótce)
1. Naciśnij przycisk (Start), aby powrócić do Homebrew Launcher
  + If you previously followed [Installing boot9strap (Frogtool)](installing-boot9strap-(frogtool)), you should now use the "RESTORE clean DS Download Play" option in Frogtool to restore the DS Download Play application to its original state
  + If you previously followed [Installing boot9strap (Fredtool)](installing-boot9strap-(fredtool)), you should now copy the `<8-character-id>.bin` file from the `output/clean/` folder of the downloaded DSiWare archive to the `/<ID0>/<32-character-id>/Nintendo DSiWare/` folder on your SD card, then import this using the System Settings to restore the DS Internet Settings application to its original state
1. Uruchom FBI z listy Homebrew

#### Sekcja IV - Instalowanie CIA

1. Przejdź do `SD` -> `cias`
1. Wybierz "\<current directory>"
1. Wybierz opcję "Install and delete all CIAs", a następnie naciśnij (A) aby potwierdzić
1. Naciśnij (Home), a następnie zamknij aplikację Download Play

#### Sekcja V - DSP Dump

1. Uruchom aplikację DSP1
1. Po zakończeniu, naciśnij przycisk (B) aby automatycznie usunąć aplikację i powrócić do głównego menu

#### Sekcja VI - CTRNAND Luma3DS

1. Wyłącz konsolę
1. Uruchom GodMode9 poprzez trzymanie przycisku (Start) podczas uruchamiania konsoli
1. Jeśli zostaniesz poproszony o utworzenie kopii zapasowej niezbędnych plików, naciśnij (A) aby to zrobić, po czym naciśnij (A) aby kontynuować po ich skopiowaniu
1. Jeśli zostaniesz poproszony o ustawienie czasu RTC, naciśnij (A) aby to zrobić, następnie ustaw datę i czas, oraz naciśnij (A) aby kontynuować
1. Wciśnij (Home), aby przywołać menu akcji
1. Wybierz "Scripts..."
1. Wybierz "GM9Megascript"
1. Wybierz "Scripts from Plailect's Guide"
1. Wybierz "Setup Luma3DS to CTRNAND"
1. Kiedy zostaniesz poproszony, naciśnij (A) aby kontynuować
1. Wciśnij (A), aby odblokować zapis do SysNAND (lvl2), a następnie wprowadź przedstawioną kombinację przycisków
1. Naciśnij (A), aby kontynuować

#### Sekcja VII - Czyszczenie Karty SD

1. Wybierz "Cleanup SD Card"
1. Kiedy zostaniesz poproszony, naciśnij (A) aby kontynuować
1. Naciśnij (A), aby kontynuować
1. Wciśnij (B) aby wrócić do menu głównego

#### Sekcja VIII - Kopia Zapasowa Niezbędnych Plików

1. Wybierz "Backup Options"
1. Wybierz "SysNAND Backup"
1. Naciśnij (A) aby potwierdzić
  + Ten proces zajmie trochę czasu
  + Jeśli otrzymasz błąd, upewnij się, że masz przynajmniej 1.3GB wolnego miejsca na karcie SD
1. Naciśnij (A), aby kontynuować
1. Wciśnij (B) aby wrócić do menu głównego
1. Wybierz "Exit"
1. Naciśnij (A), aby ponownie zablokować uprawnienia do zapisu, jeśli zostaniesz o to poproszony
1. Przejdź do `[M:] MEMORY VIRTUAL`
1. Naciśnij (A) na pliku `boot9.bin` aby go wybrać
1. Wybierz "Copy to 0:/gm9/out"
1. Naciśnij (A), aby kontynuować
1. Wciśnij (B) aby wrócić do menu głównego
1. Przytrzymaj przycisk (R) i jednocześnie naciśnij przycisk (B), aby bezpiecznie wyjąć kartę SD
1. Włóż kartę SD do komputera
1. Skopiuj `<date>_<serialnumber>_sysnand_###.bin`, `essential.exefs`, i `boot9.bin` z folderu `/gm9/out/` z twojej karty SD do bezpiecznego miejsca na twoim komputerze
  + Zrób kopie zapasowe w wielu lokacjach (np. dysku w chmurze)
  + Te kopie zapasowe uratują cię przed "brickiem" i/lub pomogą ci odzyskać pliki z NAND jeśli coś pójdzie nie tak w przyszłości
1. Usuń `<date>_<serialnumber>_sysnand_###.bin` i `<date>_<serialnumber>_sysnand_###.bin.sha` z folderu `/gm9/out/` na twojej karcie SD po skopiowaniu ich do komputera
1. Włóż ponownie kartę SD do konsoli
1. Wciśnij (Start), aby zrestartować konsolę

___

{% capture notice-10 %}
Teraz możesz używać Luma3DS Updater aby aktualizować Luma3DS do najnowszej wersji, wystarczy go uruchomić i nacisnąć (A).

To nie jest to samo co System Update; Luma3DS Updater pobiera i wypakowuje wyłącznie najnowsze pliki Luma3DS.

To zaktualizuje wyłącznie pliki Luma3DS na twojej karcie SD. Jeśli włączysz konsole bez karty SD, użyje ostatniej wersji którą umieściłeś w CTRNAND.
{% endcapture %}

<div class="notice--info">{{ notice-10 | markdownify }}</div>

{% capture notice-6 %}
Teraz Luma3DS CFW SysNAND będzie uruchamiany domyślnie.

Możesz dostać się do menu konfiguracji Luma3DS, przytrzymując (Select) podczas uruchamiania konsoli.

Możesz teraz dostać się do menu Luma3DS chainloader, przytrzymując (Start) podczas uruchamiania konsoli (menu to jest wyświetlane tylko wtedy, gdy zostanie wykryty więcej niż jeden payload).

Możesz teraz zrzucić bootrom ARM11 (`boot11.bin`), bootrom ARM9 (`boot9.bin`), i unikalny OTP konsoli (`OTP.bin`) do folderu `/boot9strap/` na twojej karcie SD, przytrzymując (Start) + (Select) + (X) podczas uruchamiania konsoli (nie zostaniesz o tym poinformowany żadnym pytaniem czy wiadomością).

Możesz teraz nacisnąć (L) + (Dół) + (Select) kiedy system jest uruchomiony aby otworzyć menu Rosalina zintegrowane z Luma3DS. Pełna lista funkcji Rosalina znajduje się w [Luma3DS v8.0 Release](https://github.com/AuroraWright/Luma3DS/releases/tag/v8.0)
{% endcapture %}

<div class="notice--info">{{ notice-6 | markdownify }}</div>

{% capture notice-6 %}
Jeśli chcesz zmienić swoją kartę SD na większą, wystarczy, że sformatujesz ją (nową) jako FAT32 i wkleisz do niej zawartość poprzedniej karty SD.

Jeśli twoja nowa karta SD jest większa niż 32GB, musisz użyć innego narzędzia, aby ją ją sformatować, na przykład: [guiformat](http://www.ridgecrop.demon.co.uk/index.htm?guiformat.htm) dla Windows, [gparted](http://gparted.org/download.php) dla Linuxa, lub [Disk Utility](https://support.apple.com/en-gb/guide/disk-utility/format-a-disk-for-windows-computers-dskutl1010/mac) dla Mac'a.
{% endcapture %}

<div class="notice--info">{{ notice-6 | markdownify }}</div>

Aby uzyskać informacje na ten temat zmiany regionu twojej konsoli, odwiedź stronę [Zmiana Regionu Konsoli](region-changing).
{: .notice--success}

Aby uzyskać informacje na temat korzystania z różnych funkcji GodMode9, sprawdź stronę [Używanie GodMode9](godmode9-usage).
{: .notice--success}

Aby uzyskać informacje o użytkowaniu różnych funkcji Luma3DS, odwiedź [jej wiki](https://github.com/AuroraWright/Luma3DS/wiki/Options-and-usage).
{: .notice--success}

Aby uzyskać informacje na temat instalowania niestandardowych motywów i ekranów powitalnych, sprawdź [Theme Plaza](https://themeplaza.eu/).
{: .notice--success}

Aby uzyskać informacje na temat użycia kodów Gateshark na Luma3DS, sprawdź [Sharkive](https://github.com/FlagBrew/Sharkive).
{: .notice--success}